# Виды баз данных
## 1. Простейшие базы данных

### 1.1. Иерархическая модель БД   

![1.1.](/materials/1.1.png)

 Иерархическая модель базы данных подразумевает, что элементы организованы в структуры, связанные между собой иерархическими или древовидными связями. Родительский элемент может иметь несколько дочерних элементов. Но у дочернего элемента может быть только один предок.  
 Схематично это похоже на папки на рабочем столе компьютера — у каждой записи есть физическая связь только с одной предыдущей, а отношение многих ко многим невозможно.  
 Пользователь получает доступ к данным, следуя структуре, всегда инициируемой из корня древа или первого родителя.

**Преимущества**   
- Отношения родитель-потомок обеспечивают целостность данных. Каждое изменение, сделанное в родительской таблице, автоматически обновляется и в дочерней таблице.   
- Высокий уровень безопасности.

**Недостатки**  
- Жесткая иерархия усложняет работу с данными. Если родительская и дочерняя таблицы не связаны между собой, то добавление новой записи в дочернюю таблицу усложняется, потому что ее необходимо добавить и в родительскую таблицу. 

- Изменение структуры БД приводит к изменению всех прикладных программ, которые с ней работают. 

- Иерархическая БД поддерживает отношения один к многим и не поддерживает отношения многие к многим. 

_Примеры_

- Система управления информацией» (Information Management System) компании IMB 
- DNS
- LDAP

### 1.2. Сетевые базы данных 

 ![1.2.](/materials/1.2.png)

Сетевые базы данных расширяют функциональность иерархических: записи могут иметь более одного родителя. А значит, можно моделировать сложные отношения.
 Сетевые базы данных представляют собой организацию данных в виде сетевой структуры, похожей на граф. В этой базе данные хранятся в виде узлов (или вершин) и связей (или ребер) между узлами.  В сетевых базах данных имеется связь многие ко многим.  - 

 **Преимущества**  

 - Гибкость: моделируют сложные отношения и порядок между объектами данных с несколькими родительскими или дочерними узлами, что делает их более гибкими, чем реляционные базы данных.
- Эффективность: извлекают данные более эффективно, чем иерархические базы данных, поскольку они могут обращаться к данным из нескольких родительских или дочерних узлов.
- Масштабируемость: обрабатывают большие объемы данных и сложные отношения между объектами данных, что делает их масштабируемыми для больших и более сложных систем.
- Производительность: работают быстрее, чем иерархические базы данных, поскольку они могут получать доступ к данным из нескольких путей в сети.

**Недостатки**  
-  Сложность разработки больших приложений. 
- Отсутствие стандартизации: в отличие от реляционных баз данных, для проектирования сетевых баз данных не существует стандартизированных методов или правил. Это может затруднить поддержание согласованности в модели данных и интеграцию с другими системами.
- Ограниченное внедрение: сегодня используются реже, чем реляционные базы данных, что означает, что разработчикам доступно меньше ресурсов и инструментов.
- Стоимость: сложность и специализированный характер сетевых баз данных может сделать их более дорогими в реализации и поддержке по сравнению с реляционными базами данных.

 _Примеры_  
 - TurboIMAGE
- IDMS


## 2. Реляционные базы данных  

 ![2.](/materials/2.png)  

 Реляционные базы данных представляют собой базы данных, которые используются для хранения и предоставления доступа к взаимосвязанным элементам информации. Реляционные базы данных основаны на реляционной модели — интуитивно понятном, наглядном табличном способе представления данных. Каждая строка, содержащая в таблице такой базы данных, представляет собой запись с уникальным идентификатором, который называют ключом. Столбцы таблицы имеют атрибуты данных, а каждая запись обычно содержит значение для каждого атрибута, что дает возможность легко устанавливать взаимосвязь между элементами данных.  На пересечении каждого столбца и строки находится только одно значение. 
Вместе атрибуты называются доменом. Конкретный атрибут или комбинация атрибутов выбирается в качестве первичного ключа. Когда на ключ ссылаются другие таблицы, то он называется внешним ключом.   

В таблице может не быть ни одной строчки, но должен быть хотя бы один столбец.
Запросы к базе данных возвращают результат в виде таблиц, которые тоже могут выступать как объект запросов.  

Для взаимодействия с любой реляционной базой данных используется SQL (Structured Query Language) — язык структурированных запросов. Это основа интерфейса систем управления базами данных. Он стандартизирован с 1986 года и поддерживается всеми известными ядрами реляционных баз данных. SQL позволяет работать со строками таблиц (например, удалять, добавлять или изменять их), а также извлекать нужные блоки информации и производить транзакции.

 Высокоорганизованная структура и гибкость делает реляционные БД мощными и адаптируемыми ко различным типам данных и является надёжным выбором для многих приложений. 


**Преимущества**  

-  Обеспечивает целостность очень больших объемов данных. 

-  Предоставляет доступ для нескольких сотрудников одновременно, с возможностью настройки уровней доступа.

- Простота использования.
- Гибкость.
- Независимость данных.
- Безопасность.
- Простота практического применения.
- Слияние данных.

**Недостатки** 

- Для обеспечения целостности данных реляционная БД использует длительные и кратковременные блокировки. Это приводит к задержкам и недоступности данных на некоторое время. 

- Реляционная база данных требует большого объема физической памяти. 
- Невысокая производительность. И чем больше объем БД, тем медленнее обрабатываются запросы.

- Организация, хранение и обработка слабо структурированных или неструктурированных данных из разных источников достаточно трудная задача.

_Примеры_ 

- MySQL  
- MariaDB  
- PostgreSQL   


## 3. Нереляционные базы данных.

В отличие от реляционных, NoSQL БД не используют табличную схему строк и столбцов и поэтому способны обрабатывать неструктурированные данные. Вместо таблиц БД применяют несколько моделей, в зависимости от типа обрабатываемых данных. 
### 3.1. БД на основе пар "ключ‑значение"   

![3.1.](/materials/3.1.png)   

 База данных на основе пар «ключ‑значение» хранит данные как совокупность пар «ключ‑значение», в которых ключ служит уникальным идентификатором. Как ключи, так и значения могут представлять собой что угодно: от простых до сложных составных объектов. Базы данных с использованием пар «ключ‑значение» поддерживают высокую разделяемость и обеспечивают беспрецедентное горизонтальное масштабирование, недостижимое при использовании других типов баз данных. 

 **Преимущества**

- Простой формат данных ускоряет операции записи и чтения
- Значение может быть любым, включая JSON
- Гибкие схемы

**Недостатки** 

- Оптимизирован только для данных с одним ключом и значением. Парсер необходим для хранения нескольких значений.
- Не оптимизирован для поиска. Поиск требует сканирования всей коллекции или создания отдельных значений индекса 
- Неудобны в сценариях, где могут выполняться запросы или фильтрация по значению, а не только по ключам

_Примеры_ 

- Amazon DynamoDB
- Riak   
### 3.2. Документная база данных  

![3.2.](/materials/3.2.png) 

Документные базы данных (также документоориентированные БД или хранилища документов), совместно используют базовую семантику доступа и поиска хранилищ ключей и значений. Такие БД также используют ключ для уникальной идентификации данных. Разница между хранилищами «ключ-значение» и документными БД заключается в том, что вместо хранения blob-объектов, документоориентированные базы хранят данные в структурированных форматах – JSON, BSON или XML.  

Такой тип БД управляет так называемым документом: набором значений и данных объекта. Важно, что один документ может содержать сведения, которые в реляционной СУБД обычно распределяются по нескольким реляционным таблицам. Вдобавок документоориентированные БД не требуют, чтобы все документы имели одинаковую структуру. Доступ к документам дается через ключ — уникальный идентификатор документа.  
**Преимущества**

- Отсутствие схемы. Нет ограничений по формату и структуре хранилищ данных. Это хорошо для сохранения существующих данных в больших объемах и разных структурных состояниях, особенно в непрерывно преобразующихся системах.
- Быстрое создание и обслуживание. Как только вы создали документ, ему требуется лишь минимальная поддержка – она может оказаться не сложнее разового добавления вашего сложного объекта.
- Отсутствие внешних ключей. Когда эта динамика связей отсутствует, документы становятся независимыми друг от друга.
- Открытые форматы. Чистый процесс сборки, в котором для описания документов используется XML, JSON и другие производные.
- Встроенное управление версиями. По мере того, как увеличивает размер ваших документов, повышается и их сложность. Управление версиями уменьшает количество конфликтов. 

**Недостатки**  

- Ограничения по проверке на согласованность. В некоторых случаях такая несогласованность не особо важна. Но при более высоких стандартах непротиворечивости РСУБД несогласованность серьезно снижает производительность баз данных.
- Проблемы с атомарностью. Реляционные системы позволяют изменять данные из одного места без использования JOIN. Все новые запросы на чтение унаследуют изменения, внесенные в данные по одной команде (например, обновление или удаление строки). Для документных баз данных изменение, затрагивающее 2 коллекции, выполняется через 2 отдельных запроса (по одному на коллекцию). Это нарушает требования к атомарности.
- Безопасность. Почти в половине современных веб-приложений отмечается активная утечка конфиденциальных данных. Поэтому владельцам нереляционных баз данных следует быть крайне внимательными к уязвимостям веб-приложения.


_Примеры_

- MongoDB
- RethinkDB 
- Amazon DocumentDB 

### 3.3. Графовые базы данных  

![3.3.](/materials/3.3.png) 

тип баз данных, основанный на теории графов. Они предназначены для хранения и обработки сложных связей между объектами. В такой базе данных данные представлены в виде вершин (узлов) и ребер (связей между узлами).

**Преимущества** 

- Поддержка сложных связей: идеально подходят для моделирования и анализа сложных взаимосвязей между объектами.
- Гибкость структуры: позволяют легко добавлять новые свойства и связи без необходимости перестраивать всю структуру базы данных.
- Высокая производительность: обеспечивают быстрый поиск связей и путь между узлами, что особенно важно при работе с большим объемом связанных данных.  

**Недостатки** 

- Относительная сложность: могут быть сложнее в освоении и использовании, особенно для тех, кто привык работать с реляционными базами данных.
- Ресурсоемкость: могут потреблять больше ресурсов, таких как память и процессорное время, особенно при работе с большими и сложными графами.   

_Примеры_
- Neo4j
- JanusGraph
- Dgraph

### 3.4. Колоночные базы данных  

![3.4.](/materials/3.4.png)   

Колоночные базы данных (также нереляционные колоночные хранилища или базы данных с широкими столбцами) принадлежат к семейству NoSQL БД, но внешне похож на реляционные БД. Как и реляционные, колоночные БД хранят данные, используя строки и столбцы, но с иной связью между элементами.

В реляционных БД все строки должны соответствовать фиксированной схеме. Схема определяет, какие столбцы будут в таблице, типы данных и другие критерии. В колоночных базах вместо таблиц имеются структуры – «колоночные семейства». Семейства содержат строки, каждая из которых определяет собственный формат. Строка состоит из уникального идентификатора, используемого для поиска, за которым следуют наборы имён и значений столбцов.


**Преимущества** 
- Колоночные базы данных позволяют эффективно делать сложные выборки
на больших таблицах.
- Изменение структуры больших таблиц происходит мгновенно.
- Cжатие данных позволяет сэкономить место 

**Недостатки** 
- Медленно работают на запись
- Не поддерживают транзакции
- Имеют ряд ограничений для разработчика (sql синтаксис не полный)
- Обычные выборки по ключу всех столбцов без профита

_Примеры_

- Cassandra
- HBase

### 3.5. Базы данных временных рядов  

![3.5.](/materials/3.5.png) 

Базы данных временны́х рядов созданы для сбора и управления элементами, меняющимися с течением времени. Большинство таких БД организованы в структуры, которые записывают значения для одного элемента. Например, можно создать таблицу для отслеживания температуры процессора. Внутри каждое значение будет состоять из временной метки и показателя температуры. В таблице может быть несколько метрик. Временные ряды имеют несколько особенностей.

1.Время фиксации. Любая time series запись имеет поле с меткой времени, в которое было зафиксировано значение.  
2.Характеристики процесса, которые называются уровнями ряда: скорость, координаты, данные о нагрузке.  
3.Практически всегда с такими данными работают в append-only режиме. Это значит, что новые данные не заменяют старые. Удаляются только устаревшие данные.  
4.Записи не рассматриваются отдельно друг от друга. Данные используются только в совокупности по временным окнам, интервалам или периодам.   

**Преимущества** 

- Такая структура данных, когда все метрики связаны, позволяет более эффективно запрашивать данные. 
- Высокая производительность 
- Способность последовательно хранить большие объемы данных, поступающих со временем.



**Недостатки** 

-  Все time series хранилища низкоуровневые, подходят только для time series данных
- Обкатка и внедрение в текущий стек — дорого


_Примеры_ 

- OpenTSDB
- Prometheus
- InfluxDB
- TimescaleDB

## 4. Комбинированные типы БД.
### 4.1. NewSQL базы данных 
 

NewSQL базы данных наследуют реляционную структуру и семантику, но построены с использованием более современных, масштабируемых конструкций. Цель – обеспечить большую масштабируемость, нежели реляционные БД, и более высокие гарантии согласованности, чем в NoSQL. Компромисс между согласованностью и доступностью является фундаментальной проблемой распределённых баз данных, описываемой теоремой CAP.

**Преимущества**  

- Возможность горизонтального масштабирования
- Высокая доступность
- Большая производительность и репликация
- Небольшой функционал и гибкость
-  SQL и стандартные инструменты.  

**Недостатки** 

- Ни одна система NewSQL не имеет такого общего назначения, как традиционные системы SQL.
- Архитектура в памяти может не подходить для томов, превышающих несколько терабайт.
- Предоставляет только частичный доступ к богатому инструментарию традиционных систем SQL.
- немалое потребление ресурсов и необходимость специализированных знаний для работы с базой данных.

_Примеры_

- MemSQL
- VoltDB
- Spanner
- Calvin

### 4.2. Многомодельные базы данных 

![4.2.](/materials/4.2.png) 

Многомодельные базы данных – базы, объединяющие функциональные возможности нескольких видов БД. Преимущества такого подхода очевидны – одна и та же система может использовать различные представления для разных типов данных.

Совместное размещение данных из нескольких типов БД в одной системе позволяет выполнять новые операции, которые в противном случае были бы затруднены или невозможны. Например, многомодельные базы могут позволить юзерам получить доступ к данным, хранящимся в разных типах БД, и управлять ими в рамках одного запроса, а также поддерживают согласованность данных при выполнении операций, изменяющих информацию сразу в нескольких системах.

**Преимущества**

- Обеспечивают непрерывный доступ и простое распределение данных
- Имеют линейную масштабируемость и просты для разработки. 
- Согласованность данных между моделями за счет единой серверной системы
- Динамичная среда с использованием различных типов данных на одной платформе
- Отказоустойчивость, из-за ACID-совместимости
- Подходят для сложных проектов с множественным представлением данных

**Недостатки** 

- Сложность МСУБД, из-за чего с ними трудно работать
- Модель БД все еще развивается и не имеет окончательной формы
- Ограниченная доступность различных методов моделирования
- Не подходит для более простых проектов или систем

_Примеры_

- ArangoDB
- OrientDB
- Couchbase
